\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}

\geometry{margin=2.5cm}
\setlist[itemize]{noitemsep, topsep=2pt}

\title{Relatório do Trabalho Prático 2}
\author{Felipe Kelemen, Gustavo Bastos, Octavio Carneiro}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

% \begin{abstract}
% Este relatório apresenta a solução desenvolvida para o Trabalho Prático 2 da disciplina, cujo objetivo foi construir uma arquitetura distribuída composta por agentes de coleta, um gerenciador central e uma MIB simplificada para exposição de métricas do sistema. Também é descrita a ferramenta de visualização em Streamlit criada para acompanhar as métricas em tempo real.
% \end{abstract}

\section{Visão geral da arquitetura}
O sistema é dividido em quatro partes principais:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Agent}: processo responsável por coletar métricas locais e responder requisições da rede.
	\item \textbf{Manager}: processo que se conecta aos agents, solicita os dados e imprime as métricas recebidas.
	\item \textbf{MIB}: estrutura em árvore responsável por mapear OIDs para funções que retornam valores de métricas.
	\item \textbf{Dashboard}: aplicação Streamlit que consome os agents e plota gráficos históricos.
\end{itemize}

\subsection{Fluxo de comunicação}
O fluxo de uso é o seguinte:
\begin{enumerate}
	\item cada agent inicializa um servidor TCP e passa a escutar conexões;
	\item o agent também inicia uma thread de coleta de métricas com atualização periódica;
	\item o manager abre conexões com um ou mais agents;
	\item para cada consulta, o manager envia comandos do tipo \texttt{GET <oid>};
	\item o agent encaminha a consulta para a MIB e retorna uma resposta textual no formato \texttt{oid=valor;oid=valor;...};
	\item o manager interpreta a resposta e exibe as métricas no terminal;
\end{enumerate}

\section{Arquitetura detalhada}
Aqui descrevemos de forma sucinta os componentes centrais e seu funcionamento.

\textbf{WorkerPool}: implementação simples de um pool de threads que mantém um conjunto de trabalhadores consumindo tarefas de uma fila segura. As tarefas são enfileiradas por meio de um método `enqueue`, e cada worker bloqueia em uma condição até que haja trabalho disponível. O pool também oferece um mecanismo de shutdown que sinaliza encerramento e aguarda a finalização das threads.

\textbf{SocketServer}: camada genérica que cria, configura e expõe um socket TCP. O servidor realiza `bind` e `listen`, e no loop principal faz `accept` para novas conexões. Para cada conexão aceita, ele encapsula o tratamento em uma tarefa que é enviada ao \textit{WorkerPool}, garantindo que a aceitação de novas conexões não seja bloqueada pelo processamento de clientes.

\textbf{AgentServer}: especialização do \texttt{SocketServer} usada pelo agente. Além de herdar a lógica de aceitação e despacho de conexões, o \texttt{AgentServer} possui um \texttt{MetricsCollector} e registra getters na árvore MIB. Ao receber uma requisição (por exemplo \texttt{GET <oid>}) o servidor encaminha para a MIB, obtém os valores e envia a resposta textual ao gerente.

\textbf{MetricsCollector}: componente que executa em background e faz a leitura periódica de fontes do sistema (\texttt{/proc/stat}, \texttt{/proc/meminfo}, \texttt{/proc/uptime}, \path{/sys/class/net/<iface>/statistics}). Ele mantém o último snapshot e calcula deltas (por exemplo, uso de CPU e taxas de rede) antes de atualizar uma estrutura compartilhada \texttt{MetricsData}. O acesso a essa estrutura é protegido por mutex para garantir consistência entre threads.

\textbf{Manager}: processo que recebe uma lista de \texttt{IP:porta}, estabelece conexões TCP persistentes com cada agent e envia comandos do tipo \texttt{GET .} para coletar todas as folhas da MIB. O manager opera de forma síncrona na versão atual: conecta-se, envia a requisição, aguarda resposta com timeout, faz o parse textual e registra o histórico. Ele também trata reconexões e imprime um resumo das métricas recebidas.

Esses componentes juntos formam um pipeline simples e eficiente para coleta e exposição de métricas: o \texttt{MetricsCollector} mantém os dados atualizados no agente; o \texttt{AgentServer} fornece acesso via MIB; o \texttt{SocketServer} e \texttt{WorkerPool} cuidam de I/O e concorrência; e o \texttt{Manager} centraliza consultas e consolidação das informações.

\section{Implementação dos agentes}
O ponto de entrada do agent está em \texttt{src/agents.cpp}. Esse módulo configura o servidor, registra as métricas na MIB e trata o ciclo de vida do processo.

\subsection{Coleta de métricas}
As métricas coletadas são:
\begin{itemize}
    \item uso de CPU em porcentagem;
    \item uso de memória em porcentagem;
    \item tempo de atividade do sistema em segundos;
    \item taxa de upload e download em bytes por segundo.
\end{itemize}

Escolhemos essas métricas por serem representativas do estado geral do sistema e por serem facilmente obtidas a partir de arquivos do Linux, sem necessidade de bibliotecas externas.

A coleta é implementada em \texttt{src/metrics.cpp}. As métricas são obtidas diretamente de arquivos:
\begin{itemize}
	\item \texttt{/proc/stat} para calcular o uso de CPU por diferença entre leituras consecutivas;
	\item \texttt{/proc/meminfo} para calcular uso de memória;
	\item \texttt{/proc/uptime} para obter o tempo de atividade do sistema;
	\item \texttt{/sys/class/net/<iface>/statistics/tx\_bytes} e \texttt{rx\_bytes} para medir o tráfego da interface de rede.
\end{itemize}

O \texttt{MetricsCollector} executa em background e atualiza uma estrutura \texttt{MetricsData}.

\subsection{Servidor de sockets}
O servidor genérico está em \texttt{src/server.cpp}. Ele implementa:
\begin{itemize}
	\item criação e configuração do socket TCP;
	\item aceitação de conexões;
	\item fila de tarefas com \textit{worker pool};
	\item leitura e envio de mensagens em texto puro.
\end{itemize}

Cada conexão com o manager é mantida aberta enquanto houver requisições válidas, permitindo múltiplas consultas na mesma sessão.

\subsection{MIB simplificada}
A estrutura de MIB está em \texttt{src/mib.cpp}. Ela implementa uma árvore hierárquica na qual cada nó pode ter um \textit{getter} associado. As métricas são registradas nos seguintes OIDs:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
OID & Métrica \\
\midrule
\texttt{.1.1} & \texttt{cpu\_usage} \\
\texttt{.1.2} & \texttt{memory\_usage} \\
\texttt{.1.3} & \texttt{uptime\_seconds} \\
\texttt{.2.1} & \texttt{upload\_bytes} \\
\texttt{.2.2} & \texttt{download\_bytes} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Ao receber \texttt{GET .}, a árvore retorna todas as folhas registradas abaixo da raiz, serializadas em uma string única. Isso simplifica a consulta do manager, que recebe um pacote com todas as métricas em vez de solicitar cada OID separadamente.

\section{Implementação do manager}
O manager está em \texttt{src/manager.cpp}. Ele recebe uma lista de endereços IP:porta pela linha de comando, conecta-se aos agents e faz requisições periódicas.

O parser de resposta converte a string recebida em valores numéricos e associa cada OID às métricas correspondentes. Na saída, o manager formata os dados em unidades amigáveis, como porcentagem, segundos e Kbps.

Entre os principais pontos de implementação, destacam-se:
\begin{itemize}
	\item reconexão automática quando um agent não está disponível;
	\item tratamento de timeout e falhas de socket;
	\item conversão das taxas de rede para Kbps na apresentação;
	\item impressão periódica do estado de cada agent.
\end{itemize}

\section{Organização do projeto}
Os principais arquivos do projeto são:
\begin{longtable}{p{0.28\textwidth}p{0.64\textwidth}}
\toprule
Arquivo & Função \\
\midrule
\endhead
\texttt{src/agents.cpp} & Inicialização do agent, registro das métricas e tratamento das requisições. \\
\texttt{src/metrics.cpp} & Leitura dos dados do sistema e cálculo das métricas. \\
\texttt{src/server.cpp} & Implementação do servidor TCP e do pool de threads. \\
\texttt{src/mib.cpp} & Estrutura da árvore de OIDs e serialização das respostas. \\
\texttt{src/manager.cpp} & Cliente responsável por consultar os agents e mostrar os resultados. \\
\texttt{run.py} & Script auxiliar para iniciar múltiplos agents e o manager localmente. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Experimentos e resultados}

\subsection{Comportamento do sistema sob falha de agentes}
Realizamos testes desconectando um agent durante a execução do manager. O manager detectou a falha e tentou reconectar periodicamente, sem travar ou apresentar erros críticos. Quando o agent foi reiniciado, o manager conseguiu restabelecer a conexão e retomar a coleta de métricas normalmente.

Também simulamos um cenario de alta latência, onde o agent demorava a responder. O manager apresentou um timeout após um período configurável. Porém, o manager bloqueia a execução enquanto aguarda pelo timeout, o que pode ser melhorado com uma abordagem assíncrona.

\subsection{Impacto do número de nós monitorados}

Testamos o manager monitorando até 1000 agents. O manager conseguiu lidar com a carga, mas o tempo de consulta aumentou linearmente com o número de agents, devido à abordagem síncrona.

\subsection{Latência de monitoramento}

O tempo médio para receber uma resposta completa de um agent foi de menos de 1ms.
Enquanto que o tempo de consulta para 1000 agents foi de cerca de 60ms e cresceu linearmente com o número de agents.
A primeira requisição de um agent demorou mais, devido à inicialização da comunicação tcp com o agent. Em média, a primeira requisição levou o dobro do tempo das requisições subsequentes.

\subsection{Overhead do protocolo de gerenciamento}

O protocolo de texto puro é simples. O ovearhead de cada requisição é de cerca de 50 microssegundos nos agentes. O manager tem um overhead de cerca de 20 microssegundos por agente para processar a resposta. O overhead total é baixo, mas cresce linearmente com o número de agents monitorados.

\subsection{Escalabilidade do sistema}

O sistema é escalável até um certo ponto, mas a abordagem síncrona do manager limita a quantidade de agents que podem ser monitorados eficientemente. Para um número muito grande de agents, o tempo de consulta se torna proibitivo. Uma solução seria implementar o manager de forma assíncrona, permitindo consultas paralelas e reduzindo o tempo total de coleta. Esses efeitos podem ser piorados com árvores de MIB mais complexas, onde a consulta de um OID pode envolver múltiplas operações.

\section{Limitações e melhorias futuras}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Gerenciamento de falhas}: o manager bloqueia a execução enquanto aguarda por um timeout, o que pode ser melhorado com uma abordagem assíncrona.
	\item \textbf{Escalabilidade}: o manager atual tem um desempenho linear com o número de agents. Implementar consultas paralelas poderia melhorar a escalabilidade.
	\item \textbf{Segurança}: o protocolo de texto puro é vulnerável a ataques de injeção. Implementar autenticação e criptografia seria uma melhoria importante.
	\item \textbf{MIB mais complexa}: a implementação atual é simplificada. Adicionar suporte para operações como SET e GETNEXT, além de uma estrutura de MIB mais hierárquica, tornaria o sistema mais robusto e realista.
\end{itemize}

\section{Comparação conceitual com SNMP real}

O protótipo desenvolvido neste trabalho usa um protocolo textual simples e uma árvore de OIDs própria para expor métricas, enquanto o SNMP real é um padrão maduro que define MIBs padronizadas e um conjunto de operações (GET, GETNEXT, GETBULK, SET, TRAP). Em termos práticos, isso significa que o protótipo é muito mais simples de implementar e entender, mas não é compatível com ferramentas SNMP existentes nem fornece as mesmas garantias de interoperabilidade.

Outra diferença importante é o transporte e a escalabilidade: SNMP comumente usa UDP e inclui operações (como GETBULK) para reduzir overhead em grandes infraestruturas; já o manager aqui usa TCP e consultas síncronas, o que facilita confiabilidade, porém provoca crescimento linear do tempo de coleta com o número de agentes. Melhorias para aproximar o protótipo do comportamento de SNMP envolveriam suporte a consultas paralelas e a operações de bulk.

Por fim, há diferenças de segurança e funcionalidades avançadas: SNMPv3 oferece autenticação e criptografia, além de notificações assíncronas (TRAPs), enquanto o protótipo não implementa segurança nem notificações. Tornar o sistema mais próximo do SNMP real exigiria adoção de codificação padronizada, operações adicionais e mecanismos de segurança.

\end{document}
